\chapter{Opis niskopoziomowej warstwy projektu}
\label{sec:niskopoziomowa_warstwa}

\section{Platforma}
Docelową platformą projektu jest układ Gumstix Overo Air (przedstawiony na rysunku \ref{fig:gumstix}), należący do rodziny komputerów jednopłytkowych (Single Board Computer). Informacje techniczne dotyczące układu oraz oryginalnych peryferii dla niego dostępnych można znaleźć na stronie producenta\cite{overo_website}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{img/gumstix.png}
  \caption{Układ Overo AIR wykorzystywany w projekcie}
  \label{fig:gumstix}
\end{figure}

Na płytce znajduje się, oparty o architekturę ARMv7, procesor OMAP 3503 taktowany zegarem o częstotliwości 600 MHz. Programy mają do dyspozycji 512 MB pamięci operacyjnej, dodatkowo dostępne jest 512 MB pamięci flash. 

Układy firmy Gumstix posiadają zainstalowany system operacyjny Ångström. Jest to dystrybucja Linuxa przeznaczona dla systemów wbudowanych. 

Płytka posiada również slot na karty pamięci microSD, wyjścia na antenki, po podłączeniu których można korzystać z technologii bezprzewodowych Bluetooth oraz Wi-Fi, oraz 27 pinowe złącze służące do podłączenia kamery.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3]{img/tobi.jpg}
  \caption{Tobi expansion board}
  \label{fig:tobi}
\end{figure}

Gumstix dodatkowo dostarcza tzw. \textit{expansion boardy}, które umożliwiają dostęp do wybranych interfejsów procesora OMAP, przez co ułatwiają wykorzystanie komputerów Overo w aplikacjach użytkownika. W projekcie Dotgazer wykorzystany został model Tobi\cite{tobi_expansion_board}, przedstawiony na rysunku \ref{fig:tobi}.

W jego górnej części znajduje się miejsce przeznaczone do zamontowania złącza SV1, przez które możliwy jest dostęp do wybranych układów peryferyjych procesora OMAP. Poprzez to złącze dołączono do procesora akcelerometr (wykorzystujący interfejs I$^2$C) oraz układ sterowania jasnością oświetlenia.


\section{Kamera}
Do rejestracji obrazu wykorzystywana jest kamera Caspa FS (przedstawiona na rysunku \ref{fig:caspa}) posiadająca sensor MT9V032C12STC wykonany w~technologii CMOS. Kamera posiada możliwość robienia zdjęć z częstotliwością do 60 klatek na sekundę, każde w rozdzielczości 752x480 pikseli.

W przeciwieństwie do modelu VL, Caspa FS nie posiada wbudowanego filtra podczerwieni. Pozwala to na korzystanie z opisanych w rozdziale \ref{sec:sztuczne_znaczniki} markerów odbijających światło podczerwone.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{img/caspa.png}
  \caption{Kamera Caspa FS wykorzystywana w projekcie}
  \label{fig:caspa}
\end{figure} 

Obraz pobierany bezpośrednio z kamery nie posiada żadnych metadanych. Układ kolorów w otrzymanym obrazie to tzw. siatka Bayera\cite{raw_formats}, przedstawiona na rysunku \ref{fig:bayer}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{img/bayer.png}
  \caption{Siatka Bayera typu GRBG}
  \label{fig:bayer}
\end{figure} 
W przypadku kamery Caspa, informacja o każdym pikselu zapisywana jest na dwóch bajtach w formacie little endian, z czego tak naprawdę wykorzysytwane jest tylko 10 młodszych bitów. Jak widać na rysunku \ref{fig:bayer}, informacji o kolorze zielonym jest dwa razy więcej niż o czerwonym albo niebieskim. Wynika to z faktu, że ludzkie oko jest najbardziej czułe na kolor zielony.

Na podstawie informacji zapisanych w siatce Bayera można zrekonstruować pełnokolorowy obraz. W tym celu wykorzystuje się algorytmy \linebreak demozaikowania\cite{demosaicing}.

\section{Akcelerometr}

W projekcie zostały wykorzystane dwa układy IMU (inertial measurement unit), czyli bezwładnościowe układy pomiarowe, na które składają się akcelerometr, żyroskop oraz magnetometr. Wykorzystane modele to \linebreak MinIMU-9\cite{minimu} oraz MinIMU-9 v2\cite{minimu2} produkowane przez firmę Pololu\cite{pololu}. Zostały one przedstawione na rysunku \ref{fig:minimu}. Obie wersje posiadają podobny zestaw udostępnianych funkcji, okazało się jednak, że wersja nowsza zwraca bardziej stabilne odczyty.

W projekcie wykorzystano jedynie akcelerometr, dlatego w dalszej części dokumentacji autorzy używają słowa \textit{akcelerometr} odnosząc się również do całego fizycznego układu IMU.

\begin{figure}[H]
\centering
\hfill
\subfigure[MinIMU-9]{\includegraphics[width=5cm]{img/minimu}}
\hfill
\subfigure[MinIMU-9 v2]{\includegraphics[width=5cm]{img/minimu2}}
\hfill
\caption{Oba modele akcelerometru}
\label{fig:minimu}
\end{figure}

Układ IMU podłączany jest przez interfejs I$^{2}$C procesora OMAP dostępny na wyprowadzeniach złącza SV1 zastosowanego expansion boarda. Układy zasialne są napięciem 2.6 - 5.5V oraz 2.5 - 5.5V, odpowiednio dla modelu MinIMU-9 oraz MinIMU-9 v2.

\section{Moduł oświetlania znaczników}

Do poprawnego wykrywania odblaskowych znaczników na rejestrowanym obrazie, niezbędne jest ich oświetlenie, nierejestrowanym przez ludzkie oko, światłem podczerwonym. Początkowo wykorzystywano do tego diody zamontowane na układzie Stargazer. Było to jednak rozwiązanie niewygodne (konieczność podłączania kolejnego sprzętu), a fakt, że diody nie znajdowały się bezpośrednio wokół kamery powodował, że odbite światło podczerwone nie zawsze pozwalało na dokładne rozpoznanie kropek markerów na obrazie.

Ostatecznie skonstruowany został układ złożony z 15 diod LUCKY LIGHT LL-503SIRC2H-1BE\cite{diody}. Aby możliwe było dostosowywanie natężenia swiatła emitowanego przez diody (było ono zbyt intensywne, co powodowało, że, na rejestrowanym obrazie, odblaskowe kropki znaczników były ``prześwietlone" i zlewały się ze sobą), zdecydowano się wykorzystać jedno z wyjść PWM procesora OMAP dostępne na wyprowadzeniach złacza J1, wyjście to doprowadzone jest również do złącza SV1 znajdującego się na wykorzystanym expansion boardzie. Rozwiązanie takie pozwala dodatkowo na programowe kontrolowanie jasności świecenia diod, co umożliwia dostosowanie natężenia emitowanego światła do warunków, w jakich ma pracować urządzenie. Dodatkowo, możliwe jest zbadanie wpływu dynamicznie dobranego natężenia światła podczerwonego na sprawność wykrywania i rozpoznawania markerów.

Z poziomu oprogramowania, kontrola jasności świecenia realizowana jest poprzez moduł jądra. Wykorzystano w tym celu sterownik napisany przez Scotta Ellisa\cite{pwm3}. Jest on ładowany podczas uruchamiania systemu operacyjnego. Częstotliwość pracy ustawiono na 23kHz, a współczynnik wypełnienia można dostosować dynamicznie przy pomocy aplikacji klienckiej.

Ponieważ użyto jądra Linuxa w wersji 3.2, obecnie nie jest możliwym przeładowanie modułu w celu zmiany częstotliwości (moduł można usunąć, lecz przy ponownym ładowaniu występują błędy). Jedynym sposobem jest zmiana skryptu inicjalizującego moduły i zrestartowanie systemu operacyjnego.

\section{UART}

Jako jedną z możliwości udostępniania przez urządzenie informacji o swoim  położeniu, przewidziane zostało wysyłanie odpowiednich danych poprzez interfejs UART.

Sam układ Gumstix Overo udostępnia aż trzy UARTy\cite{uarts}. Wybór, który z nich posłuzy do udostepniania danych następuje poprzez podanie odpowiedniego parametru podczas uruchamiania aplikacji. Domyślnym portem jest UART1, którego linie RxD, TxD dostępne są na wyprowadzeniach 9, 10 złącza SV1. Domyślnie pracuje on z prędkością 9600 bodów, format ramki to 8 bitów danych, 1 bit stopu, bez kontroli parzystości. Za kontrolę przepływu odpowiada protokół XON-XOFF. 

Zmianę konfiguracji portu można dokonać polecniem \texttt{stty}. Zaleca się wyłączenie aplikacji lokalizującej przed zmianą ustawień portu szeregowego.

\section{System operacyjny}

System Dotgazer działa na systemie operacyjnym Linux, a dokładniej na dystrybucji Ångström. Została ona wybrana, ponieważ można znaleźć znaczną ilość materiałów na temat tej dystrybucji w kontekście wykorzystanej w~projekcie platformy sprzętowej.

Za wykorzystaniem Ångströma przemawia również fakt, że jest on wspierany przez framework OpenEmbedded\cite{oe} służący do cross-compilacji oraz tworzenia gotowych systemów plików. Framework OpenEmbedded jest polecany dla deweloperów przez producentów Gumstix Overo.

W czasie, gdy rozpoczynano projekt, w maju 2012, platformy firmy Gumstix nie były wspierane przez najnowsze wersje OpenEmbedded. Z tego powodu korzystano ze starszej wersji frameworka, która była dostarczana w całości przez firmę Gumstix. Sposób dostosowywania frameworka do platformy Gumstix polegał na łączeniu oryginalnego kodu OpenEmbedded z autorskimi modyfikacjami producenta układów.

W 2011 roku OpenEmbedded połączyło się z innym projektem open source o nazwie Yocto\cite{oe_yocto}. Pomimo tego, Gumstix dopiero w roku 2012 zaczął integrować się z nowymi wersjami OpenEmbedded. Skutkiem tego połączenia było wprowadzenie architektury warstwowej, która odseparowała część zależną od konkretnej platformy (dostarczaną przez producenta) od części wspólnej dla wielu systemów wbudowanych (dostarczaną przez framework).

Obecnie używany system operacyjny oparty o jądro w wersji 3.2, zbudowany przy pomocy starszej wersji frameworka. Na dzień zakończenia prac nad rozwojem projektu (07.12.2013) możliwe jest zbudowanie systemu wykorzystującego jądro 3.5.7 lub 3.6. Nie zdecydowano się na tę aktualizację, ponieważ jądro w starej wersji dostarcza wystarczający dla projektu zbiór funkcjonalności.

Przy wyborze wersji jądra duże znaczenie miało tez wsparcie dla wykorzystywanej w projekcie kamery. W momencie rozpoczęcia projektu wsparcie to było ograniczone do jądra w wersji 2.6.34. W tamtym czasie dostępne były już pierwsze jądra w wersji 3.x. Uznano, że warto spróbować zbudować system w oparciu o najnowszą dostępną wersję jądra, w szczególności biorąc pod uwagę potencjalny długi czas tworzenia projektu.

Sposród dostępnych wersji jądra 3.x wybrano wersję 3.2, ponieważ dostępny był dla niej patch dodający wsparcie dla kamery Caspa FS. 

Systemy budowane za pomocą aktualnej wersji środowiska Yocto posiadają wsparcie dla używanego w projekcie modelu kamery.

Do systemu można się podłączyć poprzez standardową konsolę dostępną na porcie szeregowym procesora OMAP lub poprzez sieć (w standardzie Ethernet~10/100Mbps lub WiFi) za pośrednictwem SSH. Na expansion boardzie Tobi znajduje się złącze miniUSB, które, poprzez konwerter UART/USB FT232RQ, daje dostęp do konsoli.

Dostęp do systemu, czy to z poziomu konsoli, czy poprzez SSH, realizowany jest przez konto uzytkownika \texttt{root}, na które można się zalogować hasłem \texttt{lubieplacki}.

\section{Integracja elementów sprzętowych}

Na rysunku \ref{fig:integration} znajduje się schemat przedstawiający połączenia występujące pomiędzy poszczególnymi urządzeniami.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{img/dotgazer_integration.png}
  \caption{Schemat przedstawiający integrację poszczególnych elementów sprzętowych.}
  \label{fig:integration}
\end{figure}

Złącza 1 oraz 2 na wyjściu SV1 podłączone są do płytki z diodami w celu jej zasilenia, jak i dla udostępnienia napięcia 3.3 V oraz masy dla akcelerometru. Para wyjść \texttt{+} oraz \texttt{-} połączona jest ze sobą, nie ma więc znaczenia, do której z nich zostanie doprowadzony sygnał zasilający oraz masa.

Do wyjścia na płytce z diodami oznaczonego jako S, doprowadzony jest sygnał PWM, dostępny na wyprowadzeniu 27.

Moduł IMU podpięty jest do zasilania oraz masy wyprowadzonych z płytki z diodami. Linie SCL oraz SDA, wykorzystywane przez magistralę I$^2$C, doprowadzone są do wyjść 23, 24 złącza SV1.

Wyjścia 9 oraz 10 to linie RxD, TxD interfejsu UART1. Interfejs ten jest domyślnie wybrany jako ten, na którym udostępniane są wyniki lokalizacji.


\section{Programowa obsługa elementów sprzętowych}

Poniżej zostały opisane klasy w kodzie źródłowym systemu Dotgazer, które zapewniają komunikację z urządzeniami peryferyjnymi (akcelerometrem i~kamerą). Opis implementacji systemu (kodu źródłowego) pojawia się dopiero w późniejszej części dokumentacji, jednakże opisane poniżej klasy są niezależne od reszty kodu i silnie związane ze sprzętem, dlatego zdecydowano się opisać je w tym miejscu.

\subsection{Camera}

\begin{lstlisting}
class Camera {
public:
    virtual int prepareCameraForStream() = 0;
    virtual struct CameraImage *getFrame(struct CameraImage * cameraImage) = 0;
    virtual ~Camera(){};
};
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
struct CameraImage {
    uint32_t length; // length of image in bytes
    void* image;
};

\end{lstlisting}

Interfejs \texttt{Camera} jest bardzo generyczny, posiada jedynie dwie metody, aby jego implementacje mogły być wykorzystane do obsługi wielu różnych modeli kamer. \texttt{prepareCameraForStream} służy do wykonania wszystkich czynności koniecznych do rozpoczęcia pobierania obrazów, takich jak np. przygotowanie buforów. Jeżeli nie uda się wykonać koniecznych czynności, metoda powinna zwrócić wartość niezerową, w przeciwnym wypadku 0.

Metoda \texttt{getFrame} zapisuje nowy obraz w polu \texttt{image} struktury \texttt{Camera\-Image} oraz ustawia pole \texttt{length} na liczbę bajtów w obrazie. Wskaźnik zwracany przez tę metodę wskazuje na ten sam fragment pamięci, co wskaźnik przekazywany w argumencie. Jeżeli pobieranie obrazu się nie uda, metoda powinna zwrócić wskazanie na wartość \texttt{NULL}. 

Zadaniem destruktora jest zwolnienie zasobów, które zostały zajęte w~metodzie \texttt{prepareCameraForStream}.

\subsubsection{Mt9v032Camera}

Jest to główna implementacja interfejsu \texttt{Camera}. 

Ponieważ aktualny sterownik układu MT9V032 wykorzystuje API Video4Linux 2 (dalej zwane V4L2), do jej skompilowania oraz działania potrzebne są pliki nagłówkowe oraz wsparcie systemowe dla tego API.

Szczegóły na temat V4L2 można znaleźć np. na stronie specyfikacji \cite{v4l2}, poniższy opis nie będzie więc zagłębiał się w szczegóły, które dotyczą samego API V4L2. W razie wątpliowści należy w pierwszej kolejności zapoznać się ze specyfikacją V4L2.

\begin{lstlisting}
class Mt9v032Camera : public Camera {
private:
    static const char* cameraStatesStrings[];

    enum cameraStates {
        CREATED, OPENED, CONFIGURED, READY, CLOSED
    };

    static struct PixelFormat {
        const char *name;
        __u32 pixelFormat;
    } pixelFormats[];

    enum v4l2_memory _memoryType;
    int _numberOfBuffers;
    enum v4l2_buf_type _bufferType;
    BufferManager *_bufferManager;

    int _fileDescriptor;
    enum cameraStates _cameraState;

    __u32 _pixelFormat;
    __u32 _width;
    __u32 _height;
    __u32 _bytesperline;
    __u32 _imagesize;
    
    void *_pattern;
    unsigned int _patternsize;

    const char* _deviceName;
    bool _verbose;
public:
    Mt9v032Camera(const char* deviceName, bool verboseText);
    int prepareCameraForStream();
    struct CameraImage *getFrame(struct CameraImage * cameraImage);
    virtual ~Mt9v032Camera();
private:
    int closeDevice();
    int openDevice();
    int setFormat();
    int prepareBuffers(int numberOfBuffers, enum v4l2_memory memoryType = V4L2_MEMORY_MMAP);
    int startCapturing();
    int stopCapturing();
    const char* getV4L2PixelFormatName(const __u32 pixelFormat);
    void printFormatInformation(const struct v4l2_format format);
    int prepareBufferForImageCopy(struct CameraImage *cameraImage, int bytesUsed);
};
\end{lstlisting}

Tak jak można zauważyć po deklaracji typu wyliczeniowego \texttt{cameraStates}, implementacja ta wykorzystuje wzorzec projektowy maszyny stanowej, początkowym stanem jest stan \texttt{CREATED}.

Aby ułatwić prace z buforami w przypadku wykorzystywanego API, została stworzona klasa pomocnicza \texttt{BufferManager}.

\begin{lstlisting}
class BufferManager {
public:
     struct Buffer {
        unsigned int size;
        void *memory;
    };
private:
    const int _fileDescriptor;
    int _numberOfBuffers;
    const enum v4l2_memory _memoryType;
    struct Buffer *_buffers;
    const enum v4l2_buf_type _bufferType;
    struct v4l2_buffer *internalBuffer;
    bool _verbose;
public:
    BufferManager(const int fileDescriptor, const int numberOfBuffers, const enum v4l2_memory memoryType,
                    const enum v4l2_buf_type bufferType, bool verbose);
    int requestBuffers();
    int queueBuffer(int bufferNumber);
    int queueBuffers();
    int freeBuffers();
    enum v4l2_memory getMemeoryType() const;
    enum v4l2_buf_type getBufferType() const;
    int getNumberOfBuffers() const;
    struct Buffer getBuffer(int bufferNumber);
    int dequeueBuffer(struct v4l2_buffer * buffer);
private:
    int queryForBuffer(struct v4l2_buffer *buffer, __u32 index);
    int mapMemoryMapBuffers();
    int freeMemoryMapBuffers();
};
\end{lstlisting}

Klasa ta jest bardzo mocno sprzężona ze sposobem, w jaki V4L2 obsługuje bufory dla urządzeń video. W większości przypadków należy przygotować pola w odpowiedniej strukturze udostępnionej w plikach nagłówkowych i wywołać funkcję systemową \texttt{ioctl} z odpowiednimi argumentami. 

W konstruktorze przekazywane są podstawowe informacje, takie jak:

\begin{itemize}
	\item deskryptor urządzenia którego buforami będzie zarządzać dana instancja klasy,
	\item liczba buforów,
	\item typ pamięci buforów - w obecnej implementacji jedyny wspierany typ to \texttt{V4L2\_MEMORY\_MMAP},
	\item typ buforów - w obecnej implementacju jedyny wspierany typ to \hfill \texttt{\allowbreak V4L2\_BUF\_TYPE\_VIDEO\_CAPTURE}
\end{itemize}.

Metody \texttt{getMemoryType}, \texttt{getBufferType} oraz \texttt{getNumberOfBuffers} służą do pobrania przekazanych w konstruktorze parametrów.

Metoda \texttt{requestBuffers} powinna być wywołana jako pierwsza, jej zadaniem jest zaalokowanie buforów w urządzeniu. Dodatkowo, ponieważ jedynym obsługiwanym typem pamięci jest \texttt{V4L2\_MEMORY\_MMAP}, następuje zmapowanie przestrzeni pamięciowej urządzenia do przestrzeni pamięciowej systemu operacyjnego (prywatna metoda \texttt{mapMemoryMapBuffers} korzystająca z~prywatnej metody \texttt{queryForBuffer} w celu pobrania adresu bufora w pamięci urządzenia).

Po zaalokowaniu buforów można je już zakolejkować w urządzeniu, do tego służy metoda \texttt{queueBuffers}. Można również zakolejkować wybrany bufor przy użyciu metody \texttt{queueBuffer}.

Po zakończeniu pracy z urządzeniem należy wywołać funkcję \texttt{freeBuffers}. Jak sama nazwa wskazuje, zwolni ona zaalokowane wcześniej bufory.

W celu pobrania obrazu należy odkolejkować bufor przy pomocy funkcji \texttt{dequeueBuffer}. We wskazaniu na strukturę przekazywaną w argumencie zapisane zostaną informacje o odkolejkowanym buforze. Informacje dostępne w strukturze wypełnionej przez metodę \texttt{dequeueBuffer} pozwolą dostać się do odkolejkowanego bufora (pole \texttt{index}). Po pobraniu struktury \texttt{BufferManager::Buffer} metodą \texttt{getBuffer} mamy dostęp do:

\begin{itemize}
	\item rozmiaru bufora - \texttt{size},
	\item wskaźnika na zmapowaną pamięć - \texttt{memory}.
\end{itemize} 

Możemy następnie skopiować odpowiednią ilość bajtów do innego miejsca w pamięci w celu zachowania obrazu.

Po zapoznaniu się z działaniem klasy \texttt{BufferManager}, implementacja klasy \texttt{Mt9v032Camera} jest bardzo prosta, większość odpowiedzialności jest delegowania do opisanej już klasy pomocniczej.

Konstruktor przyjmuje nazwę urządzenia które reprezentuje kamerę oraz informacje o tym czy ma być włączony tryb logowania verbose. W konstruktorze ustawiane są wartości prywatnych pól przechowujących informacje o~tym, jak ma być skonfigurowana kamera z użyciem API V4L2.

\begin{lstlisting}
Mt9v032Camera::Mt9v032Camera(const char* deviceName, bool verboseText) {
    _cameraState = CREATED;
    _memoryType = V4L2_MEMORY_MMAP;
    _bufferType = V4L2_BUF_TYPE_VIDEO_CAPTURE;
    _pixelFormat = V4L2_PIX_FMT_SGRBG10;
    _width = 752;
    _height = 480;
    _numberOfBuffers = 1;
    _deviceName = deviceName;
    _verbose = verboseText;
}
\end{lstlisting} 

Implementacja metody \texttt{prepareCameraForStream} wykonuje następujące czynności:

\begin{itemize}
	\item tworzy deskryptor urządzenia przy użyciu \texttt{openDevice}, zmienia wewnętrzny stan na \texttt{OPENED},
	\item ustawia odpowiedni format obrazu przy użyciu \texttt{setFormat},
	\item wykorzystuje metody w klasie \texttt{BufferManager} do przygotowania oraz zakolejkowania jednego bufora w kamerze, zmienia wewnętrzny stan na \texttt{CONFIGURED},
	\item przełącza kamerę w stan, w którym zapisuje ona zdjęcia w zakolejkowanych buforach, zmienia wewnętrzny stan na \texttt{READY}.
\end{itemize}

Gdy wywołanie funkcji \texttt{prepareCameraForStream} zwróciło wartość 0, kamera będzie w stanie \texttt{READY}. Można wtedy wywoływać metodę \texttt{getFrame} w~celu pobrania kolejnej klatki. Sama metoda sprawdza najpierw, czy kamera jest w stanie \texttt{READY}, jeżeli nie to zwraca wartość \texttt{NULL} sygnalizującą błąd. Gdy kamera jest w odpowiednim stanie, następuje odkolejkowanie bufora oraz pobranie informacji o pamięci odkolejkowanego bufora:

\begin{lstlisting}
if (_bufferManager->dequeueBuffer(&buffer) < 0) {
    ErrorHandler::nonsystemNonfatal("Error while getting a frame");
    return NULL;
}

if(_verbose){
    printf("Dequeued buffer\n");
}
    
internalBuffer = _bufferManager->getBuffer(buffer.index);
\end{lstlisting}

Przed skopiowaniem obrazu ze zmapowanej pamięci bufora w bezpieczne miejsce następuje sprawdzenie, czy wskazanie na strukturę \texttt{CameraImage} zawiera zaalokowaną pamięć, jeżeli nie, następuje alokacja. Jeżeli to możliwe, zaleca się przekazywanie cały czas wskazania na tę samą strukturę przy kolejnych wywołaniach metody \texttt{getFrame}, pozwoli to zaoszczędzić na alokacji pamięci.

\begin{lstlisting}
struct CameraImage {
    uint32_t length; // length of image in bytes
    void* image;
};
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}

if (cameraImage->image == NULL) {
        
        if(_verbose){
            printf("CameraImage->image is NULL, need to initalize memory\n");
        }
        
        if (prepareBufferForImageCopy(cameraImage, buffer.bytesused) < 0) {
            ErrorHandler::systemNonfatal("Error while allocating space for image copy");
            return NULL;
        }
}
\end{lstlisting}
  
Wreszcie następuje skopiowanie zarejestrowanego obrazu do pola struktury \texttt{CameraImage} i ponowne zakolejkowanie odkolejowanego bufora.

\begin{lstlisting}
memcpy(cameraImage->image, internalBuffer.memory, cameraImage->length);

if(_verbose){
    printf("Queueing buffer %d\n", buffer.index);
}
    
if (_bufferManager->queueBuffer(buffer.index) < 0) {
    ErrorHandler::nonsystemNonfatal("Error while requeuing buffer");
    return NULL;
}
\end{lstlisting}  
  
Destruktor przerywa zapisywanie obrazów gdy kamera jest w stanie \texttt{READY}, zwalnia bufory i zwalnia pamięc zaalokowaną przez instancję klasy \texttt{Buffer\-Manager} oraz zamyka deskryptor. Kamera ustawiana jest w stan \texttt{CLOSED}.

\begin{lstlisting}
Mt9v032Camera::~Mt9v032Camera() {
    if (_cameraState == READY) {
        if (_verbose){
            printf("Camera in ready state, stopping capture\n");
        }
        stopCapturing();
    }

    _bufferManager->freeBuffers();
    delete (_bufferManager);

    closeDevice();
}

int Mt9v032Camera::closeDevice() {
    if (close(_fileDescriptor) < 0) {
        ErrorHandler::systemNonfatal("Error closing device %s", _deviceName);
        return -1;
    }
    printf("Device %s closed\n", _deviceName);

    _cameraState = CLOSED;
    return 0;
}
\end{lstlisting}  
  
\subsubsection{CameraStub}

Jest to implementacja interfejsu \texttt{Camera} stworzona w celach testowych. Metoda \texttt{getFrame} zawsze zwraca obraz sczytany z dysku. Dzięki istnieniu tej klasy można uruchomić główny program na systemie, który nie posiada kamery, np. w celu przeprowadzenia testów bez konieczności uruchamiania układu.


\subsection{Accelerometer}
\begin{lstlisting}
class Accelerometer {
public:
    virtual Tilt getTilt() = 0;
    virtual Tilt getAverageTilt(int mesurements, int milis) = 0;
    virtual void calculateInitialTilt() = 0;
    virtual ~Accelerometer(){};
\end{lstlisting}

Interfejs ten dostarcza metod do pobierania odczytów akcelerometru. \texttt{getTilt} zwraca wyniki pojedyńczego pomiaru. \texttt{getAverageTilt} wykonuje określoną przez \texttt{mesurements} liczbę pomiarów, każdy w odstępie określonym przez wartość \texttt{milis} (wyrażającą odstęp w milisekundach) i zwraca średni wynik. \texttt{calculateInitialTilt} ustawia aktualne wychylenie akcelerometru jako położenie neutralne i podczas późniejszego obliczania wychylenia, wylicza je w stosunku właśnie do tego ustawionego początkowego wychylenia.

\subsubsection{Minimu9Accelerometer}

Konstruktor domyślny tej klasy służy jedynie do inicjalizacji jej w celach testowych. W normalnych warunkach należy podać jako argument konstruktora nazwę urządzenia, pod którą znajduje się akcelerometr. Urządzenie to reprezentuje magistralę I$^{2}$C do której dołączony jest akcelerometr. W naszym przypadku jest to magistrala numer 3, reprezentowana prez urządzenie \texttt{/dev/i2c-3}.

W konstruktorze następuje połączenie do urządzenia, ustawienie go jako slave i ustawienie rejestrów kontrolnych. Wszystkie te etapy zostały skomentowane w kodzie źródłowym, a dokładne znaczenie wszystkich przesyłanych masek bitowych zostało opisane w dokumentacji akcelerometru\cite{minimu9_manual}.

Podstawową metodą klasy jest \texttt{getTilt}, na którą składają się wywołania kilku metod pomocniczych:
\begin{lstlisting}
return Tilt(
    -(float)convertToAngle(get(0x29), get(0x28)),//X
    -(float)convertToAngle(get(0x2b), get(0x2a)),//Y
    (float)convertToAngle(get(0x2d), get(0x2c)));//Z
\end{lstlisting}
Dla każdej z osi pobierane są, przy pomocy metody \texttt{get}, starszy i młodszy bajt odczytanej wartości. Tak pobrane wartości konwertowane są przy użyciu funkcji \texttt{convertToAngle} na kąt w radianach oznaczający wychylenie w~kierunku danej osi.

Funkcja \texttt{get} odczytuje wartości rejestrów akcelerometru zawierające surowe informacje o jego aktualnej orientacji w przestrzeni trójwymiarowej . Szczegóły można znależć w dokumentacji  czujnika\cite{minimu9_manual}.

\texttt{convertToAngle} pobiera starszy i młodszy bajt i najpierw konwertuje je do inta dwubajtowego, a potem przesuwa bitowo w prawo o 4 bity (1). Jest to spowodowane tym, że wartości zwracane z akcelerometru są dwunastobitowe, a nie szesnastobitowe. Maksymalna wartość w takiej reprezentacji to 4096, a kąt 360 stopni to 2$\pi$ radianów. W celu konwersji na radiany należy więc podzielić otrzymaną wartość przez 2048 i pomnożyć razy $\pi$ (2):
\begin{lstlisting}
int16_t intRes = ((int16_t)(h << 8 | l)) >> 4;
float res = ((float)intRes)/2048.0f*Const::PI;
\end{lstlisting}

\texttt{getAverageTilt} jest trywialna w implementacji, gdy posiadamy już metodę \texttt{getTilt}. Z odpowiednim interwałem wykonujemy serię pomiarów i potem zwracamy uśredniony wynik.

Klasa \texttt{Minimu9Accelerometer} nie implementuje metody \texttt{calculate\-Initial\-Tilt}.

\subsubsection{Minimu9v2Accelerometer}

Konstruktory w tej klasie pełnią taką samą funkcję, jak w \texttt{Minimu9\-Accelerometer}. Ten akcelerometr to nowsza wersja poprzedniego, dlatego też procedura inicjalizacyjna i adresy rejestrów w większości pozostały niezmienione. Wszelkie wątpliwości powinna rozwiać dokumentacja do tego modelu\cite{minimu9v2_manual}.

W klasie tej zaimplementowano już metodę \texttt{calculateInitialTilt}, dlatego na końcu konstruktora jednoargumentowego znajduje się ustawienie zmiennej oznaczającej neutralne wychylenie:
\begin{lstlisting}
initialTilt = Tilt(0, 0, 0);
\end{lstlisting}

Sama zasada pobierania wartości wychylenia i konwersji na radiany pozostała niezmieniona. Zmieniła się jedynie metoda \texttt{getTilt}, która zwraca wartość względną wychylenia w odniesieniu do wychylenia neutralnego:
\begin{lstlisting}
return getRawTilt() - initialTilt;
\end{lstlisting}

\subsubsection{AccelerometerStub}

Technicznie jest to też implementacja interfejsu \texttt{Accelerometer}, jednak nie jest ona wykorzystywana w normalnym działaniu systemu. Jest to tylko stub wykorzystywany w testach implementowanych przy pomocy frameworka Gmock. Można go również użyć w celu uruchomienia aplikacji na komputerze stacjonarnym np. w celu przeprowadzenia testów bez konieczności uruchamiania układu.























